---
title: "Verlässlichkeit im Internet"
author: Ivo Druml, Peter Northup, Milo Ulbrich
date: 11.11.2021
---

# Verlässlichkeit im Internet

## Links zu allen Materialien und Aufgaben

[Unsere
Folien](https://docs.google.com/presentation/d/177E9UVApB8RCP5j7O2Q-xc-XVLwZ6kflnq46W114xd0/edit?usp=sharing)

[Aktivität 1: Quellen und
Motivationen](https://docs.google.com/document/d/1pArO-EuK2ebLwC1jkiOS7Oohols2C5_228GIyYaDJWk/edit?usp=sharing)

[Video 1: Investigate the Source with Jane
Lytvynenko](https://youtu.be/FkflyISVPfI)

[Video 2: Skill -- Just Add
Wikipedia](https://www.youtube.com/watch?v=Kq2q4Nx5epU)

[Video 3: Skill -- Advanced Wikipedia, Bias, and
Agenda](https://www.youtube.com/watch?v=fHR0Qgm21j8)

[Aktivität 2: mit Wikipedia Quellen prüfen](https://forms.gle/dbon4TvvJoxMqeyT8)

[Aktivität 3: Quellenrecherche üben](https://forms.gle/LizvddmnLtuPdH859)

[Aktivität 4:
Vertiefung](https://docs.google.com/document/d/19fEKg4zaOX06txql1ZPcrwpzIA-rRfKgJOJ015rMW_w/edit?usp=sharing)

# Abschriften von Videos

## Video 1

### Englisch

There is so much information online it can be really hard to process everything that we see. And it's not always clear who has produced the content, and for what reason, and whether it can be trusted.

Historically people didn't have to worry so much about the reputation of the media that they relied on. Those sources were limited and content was coming directly from an authoritative source. But online there are so many different groups publishing and sharing information through different channels and all the different motives. These include: news organizations, governments, political campaigns, businesses, advocacy groups, think tanks, universities, community groups, individuals, and more. Very often we get information shared by friends, family, or celebrities. And while we recognize the person who shared it we don't know anything about the original source.

So when we're consuming information it's really important to gain some context about the information source, including the purpose behind the message. When investigating sources there are key questions we want to ask: One is, who's responsible for the information that we're looking at? And two is, what is the reputation of the source?

These are simple skills that we can use to find answers to these questions which Mike will begin to show you in the next video. You might be surprised by how simple it is to build a habit of investigating sources.

### Deutsch

Es gibt so viele Informationen im Internet, dass es wirklich schwer sein kann, alles zu verarbeiten, was wir sehen. Und es ist nicht immer klar, wer die Inhalte produziert hat, aus welchem Grund, und ob man ihnen vertrauen kann.

In der Vergangenheit mussten sich die Menschen nicht so sehr um den Ruf der Medien sorgen, auf die sie sich verließen. Diese Quellen waren begrenzt und die Inhalte kamen direkt von einer maßgeblichen Quelle. Aber online gibt es so viele verschiedene Gruppen, die Informationen über verschiedene Kanäle und aus den unterschiedlichsten Motiven heraus veröffentlichen und weitergeben. Dazu gehören: Nachrichtenorganisationen, Regierungen, politische Kampagnen, Unternehmen, Interessengruppen, Think Tanks, Universitäten, Gemeinschaftsgruppen, Einzelpersonen und viele mehr. Sehr oft erhalten wir Informationen, die von Freunden, Familienmitgliedern oder Prominenten weitergegeben werden. Und obwohl wir die Person, die sie weitergegeben hat, erkennen, wissen wir nichts über die ursprüngliche Quelle.

Wenn wir also Informationen konsumieren, ist es wirklich wichtig, einen gewissen Kontext über die Informationsquelle zu erhalten, einschließlich des Zwecks hinter der Nachricht. Bei der Untersuchung von Quellen gibt es einige Schlüsselfragen, die wir stellen wollen: Erstens: Wer ist für die Informationen, die wir betrachten, verantwortlich? Und zweitens: Wie ist der Ruf der Quelle?

Dies sind einfache Fähigkeiten, die wir nutzen können, um Antworten auf diese Fragen zu finden, die Mike Ihnen im nächsten Video zeigen wird. Sie werden überrascht sein, wie einfach es ist, sich die Überprüfung von Quellen zur Gewohnheit zu machen.

## Video 2

### Englisch

There are countless sources of information out there so what do we do when we find an unfamiliar source to determine if it's something that we want to trust? Now this may surprise you, but I'd advise you to do what fact checkers around the world do as their first stop. I want you to go to Wikipedia and get a summary of what that person, publication, or group behind the website is all about.

Now I know you may have heard bad things about Wikipedia in the past. In some cases, like if you're writing a research report, you don't want to use Wikipedia as your main source of information. But for things like this it can be really useful. So in this video I'm going to show you a simple technique to use Wikipedia to assess sources. So here's an example: this is an article from Stat News that says that coronavirus can stay on surfaces up to 72 hours and this is something I'm really interested in. I've heard people saying it can stay on surfaces for weeks. I've heard others say just a couple hours. So my first question is, if I'm gonna educate myself on this, is this a good source?

So what we do is this: we go up to the search bar here. We're gonna strip off everything from that forward slash over and we're gonna just type “Wikipedia” here. Now, there's nothing special about this. This is just a search, but you'll see it floats the Wikipedia article to the top of the search results. Now what do we look for on the Wikipedia page? It varies. Sometimes what sticks out is the agenda of the group. Something you thought was a research group turns out to be an advocacy group with political or corporate aims.Or maybe the source has a history of unreliability. But most often it will turn out the source is just fine.

So rather than giving you a checklist of things to look for on the Wikipedia page, I want you to focus on two organizing questions: first, is the site or organization I am researching what I thought it was; and if not, does the new information about that site make it more or less trustworthy? So if we go through Stat here we see that it's an American health oriented news website launched by the owner of the Boston Globe. If we hover over “Boston Globe” we see that the Boston Globe itself is a well-established newspaper that's been around for a long time. When we look at things like this,, more staff members doesn't mean it's a better site. But again if this was a national site we would expect more than a few employees, right? And that's what we see here, right? So it matches our expectations and that's what we're looking for.

Now there's nothing magic about this technique. By the way, this will work in any browser with any search engine. If you're using a phone or tablet, you can just open a new tab and search the name of the site along with the word “Wikipedia” to get to the Wikipedia entry quickly. So let's look at another example.This next article makes a rather stunning claim that a US agency distributed test kits contaminated with coronavirus which rendered them useless. So again, if we go up to that address bar - just add Wikipedia - what we find already is the person running this site is a known conspiracy theorist. We can actually click through and we'll find there are multiple citations here to support that, right? So if you want to find out why he's known as a conspiracy theorist, you can do that, or you can scroll further down in this article and find that he actually believes the world is being ruled by a race of lizard people that shapeshift into humans on demand, so not your best source of coronavirus information in this particular instance.

### Deutsch

Es gibt unzählige Informationsquellen. Was tun wir also, wenn wir eine uns unbekannte Quelle finden, um festzustellen, ob wir ihr vertrauen können? Es wird Sie vielleicht überraschen, aber ich würde Ihnen raten, das zu tun, was Faktenprüfer auf der ganzen Welt als ersten Schritt tun. Gehen Sie zu Wikipedia und verschaffen Sie sich einen Überblick über die Person, die Publikation oder die Gruppe, die hinter der Website steht.

Ich weiß, dass Sie in der Vergangenheit vielleicht schon schlechte Dinge über Wikipedia gehört haben. In manchen Fällen, z. B. wenn du einen Forschungsbericht schreibst, solltest du Wikipedia nicht als Hauptinformationsquelle verwenden. Aber für Dinge wie diese kann sie wirklich nützlich sein. In diesem Video zeige ich Ihnen eine einfache Technik, um Wikipedia zur Bewertung von Quellen zu nutzen. Hier ein Beispiel: In diesem Artikel von Stat News heißt es, dass Coronaviren bis zu 72 Stunden auf Oberflächen überleben können, und das ist etwas, das mich wirklich interessiert. Ich habe gehört, dass es sich wochenlang auf Oberflächen halten kann. Von anderen habe ich gehört, dass es nur ein paar Stunden dauert. Meine erste Frage ist also: Wenn ich mich in diesem Bereich weiterbilden will, ist das eine gute Quelle?

Wir gehen also folgendermaßen vor: Wir gehen hier auf die Suchleiste. Wir entfernen alles ab dem Schrägstrich und geben hier einfach "Wikipedia" ein. Das ist jetzt nichts Besonderes. Es ist nur eine Suche, aber Sie werden sehen, dass der Wikipedia-Artikel ganz oben in den Suchergebnissen erscheint. Wonach suchen wir nun auf der Wikipedia-Seite? Das ist unterschiedlich. Manchmal sticht die Agenda der Gruppe hervor. Etwas, das Sie für eine Forschungsgruppe hielten, entpuppt sich als eine Interessengruppe mit politischen oder unternehmerischen Zielen, oder die Quelle ist in der Vergangenheit unzuverlässig gewesen. In den meisten Fällen stellt sich jedoch heraus, dass die Quelle in Ordnung ist.

Anstatt Ihnen eine Checkliste der Dinge zu geben, nach denen Sie auf der Wikipedia-Seite suchen sollten, möchte ich, dass Sie sich auf zwei Fragen konzentrieren: Erstens, ist die Website oder Organisation, die ich recherchiere, das, was ich dachte; und wenn nicht, machen die neuen Informationen über diese Website sie mehr oder weniger vertrauenswürdig? Wenn wir also Stat hier durchgehen, sehen wir, dass es sich um eine amerikanische gesundheitsorientierte Nachrichten-Website handelt, die vom Eigentümer des Boston Globe ins Leben gerufen wurde. Wenn wir den Mauszeiger über "Boston Globe" bewegen, sehen wir, dass der Boston Globe selbst eine alteingesessene Zeitung ist, die es schon lange gibt. Wenn wir uns solche Dinge ansehen, bedeutet mehr Personal nicht, dass es eine bessere Website ist. Aber wenn es sich um eine nationale Website handeln würde, würden wir mehr als nur ein paar Mitarbeiter erwarten, oder? Und das ist es, was wir hier sehen, richtig? Es entspricht also unseren Erwartungen und das ist es, wonach wir suchen.

Diese Technik hat nichts Magisches an sich. Übrigens funktioniert das in jedem Browser mit jeder Suchmaschine. Wenn Sie ein Telefon oder ein Tablet benutzen, können Sie einfach eine neue Registerkarte öffnen und den Namen der Website zusammen mit dem Wort "Wikipedia" suchen, um schnell zu dem Wikipedia-Eintrag zu gelangen. Im nächsten Artikel wird die erstaunliche Behauptung aufgestellt, dass eine US-Behörde mit Coronaviren verseuchte Testkits verteilt hat, die dadurch unbrauchbar wurden. Wenn wir also wieder in die Adressleiste gehen - fügen Sie einfach Wikipedia hinzu - finden wir bereits heraus, dass die Person, die diese Website betreibt, ein bekannter Verschwörungstheoretiker ist. Wir können uns durchklicken und werden feststellen, dass es mehrere Zitate gibt, die das belegen, nicht wahr? Wenn Sie also herausfinden wollen, warum er als Verschwörungstheoretiker bekannt ist, können Sie das tun, oder Sie können in diesem Artikel weiter nach unten scrollen und herausfinden, dass er tatsächlich glaubt, dass die Welt von einer Rasse von Echsenmenschen regiert wird, die sich bei Bedarf in Menschen verwandeln, also in diesem speziellen Fall nicht die beste Quelle für Informationen zum Coronavirus ist. Übersetzt mit www.DeepL.com/Translator (kostenlose Version)

## Video 3

### Englisch

When evaluating sources using Wikipedia, some entries are going to be easier to interpret than others. If it's a source known to fabricate news or if it's a strong standards-based professional organization Wikipedia is going to make that sort of thing pretty clear, often in that top part, the part we call the synopsis. So that's great if it works out that way, but sometimes you're going to have to read past those first few lines to get a fuller picture and sometimes you're going to need to dig into some of the terms used to get a better idea of what that organization is all about.

Let's look at an example of an interpretation problem that can trip some people up. So you come to this story about technology and mental health. It's from a site called Vox. You add Wikipedia. You skim through the page. You see the site is described as left-of-center. Okay, here's another example. This time from the Wikipedia article from the National Post. Now this is saying the National Post has a conservative lean in its opinion pages. Now what does all this mean? What does this mean as we look at these articles? Can we trust these sources or are these sources too biased? People are really interested in bias and bias can matter. We could do a whole course just on bias. If you're looking at how media shapes reality on the larger scale, you're gonna have to deal with bias. But that's not what we're doing here. Here we're doing quick checks to determine whether the information is reliable enough to read or to share and we actually don't need to care too much about bias at that stage.

The concept we care more about than bias at this stage is agenda. So what's the difference? A bias is a preconceived opinion for or against something. It can cause even professionals to make errors that they might not otherwise make. Agenda is about what an organization is set up to do. That is what an organization is designed to achieve day in and day out. Reputable media sources have standards. They hire professional journalists. They correct mistakes and this commitment to accuracy matters and it's going to be there as long as they're a real ethical legitimate news source, regardless of whether the source is considered to be right-leaning or left-leaning. You may not agree with all the commentary a right or a left-leaning source shares. You might not even agree with the selection of stories that they decide to run. But with an ethical news source you can be relatively confident that they are trying to get the basic facts correct when they report the news.

The purpose of Vox, the agenda, is to explain news to readers, not to win elections, not to sell you medications, right? It was founded by reporters, not political consultants, scam artists or the propaganda arm of a foreign government. It's a news organization and they are there to report the news. It's what they are set up to do.

Another example might make this a little more clear. Say you come across this YouTube video. Now you consider sending this to a friend whose burger of choice these days is a plant-based Beyond Meat burger. Now this video claims ingredients commonly found in fake meat could cause cancer and it directs you to visit a site called Clean Food Facts for more information. Now, maybe you're worried for your friend or maybe you just think vegan meat is stupid and you want to prove it to them. Whatever the reason, you think about sharing this video. But this is precisely when you need to check.

Now, we're not making a final decision here on whether plant or meat-based burgers are better. Again, we're just doing quick, preliminary checks and what I need to know right now is is this a good source of information about plant-based meat substitutes? Now if I go up to the address bar and add Wikipedia, we find that the group responsible for this content is a lobby group. A big part of the job of lobby groups is to sway public opinion in favor of their clients and in this case it looks like one of their clients is industrial meat producers. So I think you can see what the conflict of interest there might be, right? Of course, maybe you come to an article like this and you don't know what a lobbyist is.

Good news on that. Wikipedia has you covered there, as well. You hover over the related word on Wikipedia, get a quick definition or click through for more detail in the article on that term itself. But back to our meat lobbyist. You want to know more. We can click through associated individuals and it looks like in this case the group's founder Richard Berman is a well-known lobbyist who has worked to loosen environmental and safety regulations and each of the claims about him here is sourced below. Does this information tell us everything on the site is wrong? Not necessarily. In this case, probably not, but it does tell us that the site is not here to inform us. I want to stress that we are only guessing here, but it sure does seem like this is a site financed by meat producers to persuade us to keep buying their product or perhaps to encourage legislation to make it harder to sell plant-based alternatives.

And that's why whenever you approach an unfamiliar source, you always want to ask yourself what is this group set up to do, right? Is it a professional organization with a purpose to inform? Is it a research organization whose purpose is to expand our knowledge? Or is it something else? And if it's something else, maybe find another source, right? Or at the very least proceed with caution with the source in front of you.

### Deutsch

Bei der Bewertung von Quellen in der Wikipedia sind einige Einträge leichter zu interpretieren als andere. Wenn es sich um eine Quelle handelt, die dafür bekannt ist, Nachrichten zu fälschen, oder wenn es sich um eine starke, auf Standards basierende professionelle Organisation handelt, wird Wikipedia diese Dinge ziemlich deutlich machen, oft im oberen Teil, dem Teil, den wir die Zusammenfassung nennen. Das ist großartig, wenn es so funktioniert, aber manchmal muss man über diese ersten Zeilen hinaus lesen, um ein vollständigeres Bild zu erhalten, und manchmal muss man sich mit einigen der verwendeten Begriffe beschäftigen, um eine bessere Vorstellung davon zu bekommen, worum es bei dieser Organisation geht.

Schauen wir uns ein Beispiel für ein Interpretationsproblem an, das manche Leute verwirren kann. Sie kommen also zu diesem Artikel über Technologie und psychische Gesundheit. Sie stammt von einer Website namens Vox. Sie fügen Wikipedia hinzu. Sie blättern durch die Seite. Sie sehen, dass die Seite als "links von der Mitte" beschrieben wird. Okay, hier ist ein weiteres Beispiel. Diesmal aus dem Wikipedia-Artikel der National Post. Hier steht, dass die National Post auf ihren Meinungsseiten eher konservativ eingestellt ist. Was bedeutet das nun alles? Was bedeutet das, wenn wir uns diese Artikel ansehen? Können wir diesen Quellen vertrauen oder sind sie zu voreingenommen? Die Menschen interessieren sich wirklich für Voreingenommenheit, und Voreingenommenheit kann wichtig sein. Wir könnten einen ganzen Kurs nur über Voreingenommenheit machen. Wenn man sich damit beschäftigt, wie die Medien die Realität im größeren Maßstab formen, muss man sich mit Vorurteilen auseinandersetzen. Aber das ist nicht das, was wir hier tun. Hier prüfen wir schnell, ob die Informationen zuverlässig genug sind, um sie zu lesen oder weiterzugeben, und in diesem Stadium brauchen wir uns nicht allzu sehr um Vorurteile zu kümmern.

Das Konzept, das uns in diesem Stadium mehr am Herzen liegt als die Voreingenommenheit, ist die Agenda. Worin besteht also der Unterschied? Ein Vorurteil ist eine vorgefasste Meinung für oder gegen etwas. Sie kann sogar Fachleute dazu bringen, Fehler zu machen, die sie sonst vielleicht nicht machen würden. Bei der Agenda geht es darum, wofür eine Organisation eingerichtet ist. Das ist das, was eine Organisation tagein, tagaus erreichen soll. Seriöse Medien haben Standards. Sie stellen professionelle Journalisten ein. Sie korrigieren Fehler, und diese Verpflichtung zur Genauigkeit ist wichtig, solange es sich um eine echte, ethisch legitime Nachrichtenquelle handelt, unabhängig davon, ob die Quelle als rechts- oder linksorientiert angesehen wird. Sie sind vielleicht nicht mit allen Kommentaren einverstanden, die eine rechte oder linke Quelle verbreitet. Vielleicht sind Sie nicht einmal mit der Auswahl der Geschichten einverstanden, die sie veröffentlichen. Aber bei einer ethischen Nachrichtenquelle können Sie relativ sicher sein, dass sie versucht, die grundlegenden Fakten richtig wiederzugeben, wenn sie über die Nachrichten berichtet.

Der Zweck von Vox, die Agenda, ist es, den Lesern Nachrichten zu erklären, nicht um Wahlen zu gewinnen, nicht um Ihnen Medikamente zu verkaufen, richtig? Vox wurde von Reportern gegründet, nicht von politischen Beratern, Betrügern oder dem Propaganda-Arm einer ausländischen Regierung. Es ist eine Nachrichtenorganisation, und sie sind dazu da, die Nachrichten zu berichten. Das ist ihre eigentliche Aufgabe.

Ein weiteres Beispiel könnte dies etwas deutlicher machen. Angenommen, Sie stoßen auf dieses YouTube-Video. Nun überlegen Sie, ob Sie es an einen Freund schicken sollen, dessen Lieblingsburger heutzutage ein pflanzlicher Beyond Meat-Burger ist. In diesem Video wird behauptet, dass Inhaltsstoffe, die häufig in künstlichem Fleisch enthalten sind, Krebs verursachen können, und Sie werden auf eine Website namens Clean Food Facts verwiesen, auf der Sie weitere Informationen finden. Vielleicht machst du dir Sorgen um deinen Freund oder deine Freundin oder du hältst veganes Fleisch einfach nur für dumm und willst es ihm oder ihr beweisen. Was auch immer der Grund ist, Sie denken darüber nach, dieses Video zu teilen. Aber genau dann sollten Sie es überprüfen.

Wir wollen hier keine endgültige Entscheidung darüber treffen, ob pflanzliche oder fleischbasierte Burger besser sind. Auch hier machen wir nur eine schnelle, vorläufige Prüfung, und was ich jetzt wissen muss, ist: Ist dies eine gute Informationsquelle über pflanzliche Fleischersatzprodukte? Wenn ich nun die Adressleiste aufrufe und Wikipedia hinzufüge, stellen wir fest, dass die für diesen Inhalt verantwortliche Gruppe eine Lobbygruppe ist. Ein großer Teil der Aufgabe von Lobbygruppen besteht darin, die öffentliche Meinung zugunsten ihrer Kunden zu beeinflussen, und in diesem Fall sieht es so aus, als sei einer ihrer Kunden die industrielle Fleischproduktion. Sie sehen also, wo der Interessenkonflikt liegen könnte, oder? Es kann natürlich sein, dass Sie einen Artikel wie diesen lesen und nicht wissen, was ein Lobbyist ist.

Das sind gute Neuigkeiten. Wikipedia hat auch hier eine Lösung für Sie. Fahren Sie mit dem Mauszeiger über das betreffende Wort auf Wikipedia, und Sie erhalten eine kurze Definition oder klicken Sie sich durch den Artikel über den Begriff selbst, um weitere Einzelheiten zu erfahren. Aber zurück zu unserem Fleischlobbyisten. Sie wollen mehr wissen. Wir können uns durch die assoziierten Personen klicken, und es sieht so aus, als ob in diesem Fall der Gründer der Gruppe, Richard Berman, ein bekannter Lobbyist ist, der sich für eine Lockerung der Umwelt- und Sicherheitsvorschriften eingesetzt hat, und jede der Behauptungen über ihn ist unten aufgeführt. Sagen uns diese Informationen, dass alles auf der Website falsch ist? Nicht unbedingt. In diesem Fall wahrscheinlich nicht, aber es sagt uns, dass die Seite nicht dazu da ist, uns zu informieren. Ich möchte betonen, dass wir hier nur Vermutungen anstellen, aber es sieht ganz danach aus, als ob diese Website von Fleischproduzenten finanziert wird, um uns dazu zu bringen, weiterhin ihre Produkte zu kaufen, oder vielleicht, um die Gesetzgebung zu ermutigen, den Verkauf pflanzlicher Alternativen zu erschweren.

Und deshalb sollte man sich immer fragen, wenn man sich an eine unbekannte Quelle wendet, was diese Gruppe bezweckt, oder? Handelt es sich um eine professionelle Organisation, die informieren will? Handelt es sich um eine Forschungsorganisation, deren Ziel es ist, unser Wissen zu erweitern? Oder ist es etwas anderes? Und wenn es etwas anderes ist, sollten Sie sich vielleicht eine andere Quelle suchen, oder? Oder gehen Sie zumindest vorsichtig mit der Quelle um, die Sie vor sich haben.
